[DSE玩撚完] 中文作文題目與四年前南京中考相同 被質疑優待內地考生

2019年中學文憑試（DSE）筆試正在進行，中國語文科閱讀及作文卷皆已在周一（1日）完成。不過有網民就發現，今年作文卷其中一題與2015年南京中考相同，而閱讀卷的文言文《海鷗》，題目亦與網上流傳的大陸考試練習類似，質疑題目是有利於內地考生。

今年DSE中文作文題當中，其中一題節錄了詩歌《想想別人》，並要求考生就對詩歌的體會或聯想，以「想想別人」為題作文。不過網民「林雅」日前在 Facebook 發文及向本網投稿，指出「想想別人」其實是2015年南京中考的作文題目。

翻查資料，「想想別人」一題確實在2015年南京中考出現過，網上亦可以找到大量分析及參考範文。南京《現代快報》當年都刊出過文章，找來「權威名師」分析作答技巧，報道連大陸官媒《人民網》都有轉載。

專欄作家馮睎乾今日亦在《蘋果日報》專欄撰文，親自嘗試以《想想別人》為題作文。他以一名內地生的視角揶揄道：「現在這道『想想別人』的作文題，完全照抄2015年南京的中考題，我初中畢業時已考過了，大陸網上還有範文，對我們這些來自內地的考生來說，簡直易如反掌。考評局這樣關愛內地生，愛死你了，親！ 」

在閱讀卷方面，考評局今年以劉熙載的文言文《海鷗》設題。不過林雅就質疑，有關題目是抄襲大陸考試練習。本網記者亦在網上找到大量針對《海鷗》一文的簡體字練習，部分問題更是與今年DSE幾乎一模一樣，包括是要考生解釋文中「燕不喻而去」的意思，以及分析文章的寓意。

考評局早前公布，今年持非香港身份證報考文憑試的考生人數為402人，較去年增加近1.2倍。根據大學聯招處的新政策，由2020年起所有持DSE成績的非本地生，都要透過「非聯招」遞交入學申請，或因此令內地生今年把握「最後機會」考DSE入本地大學。

考評局：寫作要求與內地考試不同 若背誦範文不予評閱

考評局回覆《立場》查詢，指卷一以劉熙載的文章《海鷗》為考核材料，與有關網上練習題目所考核的題目和評核重點均不一樣，所採用的版本與行文亦稍有不同。而寫作卷的第二題，與有關內地考試題目雖然取材自同一首詩歌，但兩題所節錄的詩句並不相同，寫作要求及引發的思考方向亦不一樣，文憑試的題目要求考生體味詩歌的情懷，就個人的體會或聯想，抒述個人對人生的思考。

考評局指，卷二寫作能力主要考核考生構思、表達、創作等能力。閱卷員會根據寫作要求，按考生在立意選材、表達組織等方面的整體表現評分。此外，若考生被發現其作文卷有背誦範文，該部分將不予評閱。

考評局稱文憑試中國語文科各卷別均設審題委員會，依據中國語文科的《課程及評估指引》與《評核大綱》來擬題，首要原則乃符合課程要求及有效評核考生能力。委員會由科目專家、資深教師及考評局科目經理組成。審題委員會的工作性質屬高度機密，委員會成員須簽署保密協議，承諾不會洩露他們的任命或任何機密資料予未經授權的人士，也不能參與任何可引致利益衝突的工作。

當局指審題委員會及擬題員根據考評局的相關指引擬設題目，不會採用其他考試或坊間書籍的題目。文憑試的擬題員須簽署「保證書」，聲明所擬設的題目及評卷參考均不是直接取用自任何教科書、參考書、筆記，以及考評局或其他本地與海外考試的試題。如擬題時引用或輯錄了其他來源的資料，如圖片、文章、數據等，必須透過書面表格向考評局申報，以供審題委員會審視。由擬題員草擬的試題及評卷參考，須經過審題委員會的檢視與修訂，以制定用作公開考試的最終版本試題。

守護言論與新聞自由。立場新聞，寸步不退。

好難完全唔一樣
唔通一加一可以等於三咩

Plagiarism
academic dishonesty喎, 炒晒出卷班友佢啦

有四成似都死啦
做過既起碼攞左四成分

又蠃啦

考試局咁搞，廉記都唔查？

共產黨真係好撚仆街
明明香港人無對佢做錯啲咩都要不停逼害到你死嗰一刻

上次食大陸學生妹個光頭副教有冇查？
好似次次都唔覺有

唔係以前已經出大陸高考卷d題材?

人地中考即係初中(中三)和高中既入學試題目黎考你，又一證明而家D DSE幾廢，先等於支那既中三程度。

出支那高考程度，一陣佢地又話難得濟架喇。

其實d高考卷有冇用共產中文

香港淪陷

出哂手俾中國人搶學位

Dse = 大陸中三程度

理由？
所謂唔同最多咪俾分比重，內容分唔同

但用一條用強國作者既詩，強國出過既題目
日後蝗考時著數好多

首詩係巴勒斯坦詩人作嘅